\chapter*{Remerciements}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements}

\vspace{1cm}

Je tiens a exprimer ma profonde gratitude a tous ceux qui ont contribue a la reussite de ce projet de fin d'annee et a l'elaboration de ce rapport.

\vspace{0.5cm}

\textbf{Avant tout, je remercie Dieu le Tout-Puissant} de m'avoir donne la force, la sante et la volonte necessaires pour mener a bien ce projet. Sa benediction m'a accompagne tout au long de ce parcours.

\vspace{0.5cm}

\textbf{A mon encadrant au CHU,} pour son accueil chaleureux au sein de l'etablissement hospitalier, sa confiance accordee pour mener ce projet sensible de cybersecurite, et ses precieux conseils sur les enjeux pratiques de la securite informatique en milieu medical. Son expertise du terrain hospitalier a ete inestimable pour adapter notre solution aux contraintes operationnelles reelles.

\vspace{0.5cm}

\textbf{A mon encadrant academique,} pour ses conseils eclaires, son suivi rigoureux et sa disponibilite tout au long de ce projet. Ses orientations methodologiques ont ete determinantes dans l'aboutissement de cette realisation.

\vspace{0.5cm}

\textbf{A l'equipe pedagogique} du departement Genie des Telecommunications et Reseaux (GTR), pour la qualite de la formation dispensee qui m'a permis d'acquerir les competences techniques necessaires a la conception et a l'implementation de cette solution de cybersecurite.

\vspace{0.5cm}

\textbf{A la communaute open source} et aux developpeurs des projets Wazuh, TheHive, Cortex, MISP, Suricata et ModSecurity, dont les outils exceptionnels ont rendu possible la creation de cette architecture SOAR complete.

\vspace{0.5cm}

\textbf{Aux professionnels de la cybersecurite} et aux chercheurs en securite des systemes d'information hospitaliers, dont les publications et retours d'experience ont enrichi ma comprehension des enjeux securitaires specifiques au domaine medical.

\vspace{0.5cm}

\textbf{A mes collegues etudiants,} pour les echanges constructifs et l'entraide mutuelle qui ont contribue a l'avancement de nos projets respectifs.

\vspace{0.5cm}

\textbf{A ma famille,} pour son soutien indefectible et sa patience durant les nombreuses heures consacrees a ce projet.

\vspace{1cm}

Ce projet n'aurait pu voir le jour sans cette convergence de competences, de conseils et d'encouragements. Il temoigne de l'importance de la collaboration dans le domaine de la cybersecurite, ou la mutualisation des connaissances est essentielle pour faire face aux defis securitaires contemporains.

\vspace{1cm}


\newpage
